<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Dreaming in Digital]]></title>
  <link href="http://evanhung.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://evanhung.com/"/>
  <updated>2017-02-14T18:07:47+08:00</updated>
  <id>http://evanhung.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Evan Hung]]></name>
    <email><![CDATA[mail2evan@me.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[论中医（转载）]]></title>
    <link href="http://evanhung.com/blog/2017/02/14/chinese-traditional-medicine/"/>
    <updated>2017-02-14T14:15:03+08:00</updated>
    <id>http://evanhung.com/blog/2017/02/14/chinese-traditional-medicine</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="http://evanhung.com/images/11-Chinese-Herbs.jpg"></p>

<p> 很多人认为中药无毒副作用，迷信中药治本，动不动用中药来“调理”身体。假设中医理论是正确的，中医诊断也是科学的，那么是不是就可以放心地用中药来治病、调理、进补呢？<!-- more --></p>

<p> 用中药来治病、调理、进补有个前提，即所用药物的药理药性正作用副作用都被人研究得明明白白。明代以后，医家用药，遵循的大多是李时珍《本草纲目》里的记载。也就是说，用中药来治病、调理、进补的前提，是《本草纲目》里对各种中药的记载经得起检验，是确凿无误的。</p>

<p>事实真的如此吗？恐怕会令人大失所望！我曾写过一篇《中药“四大仙草”的真相》可供参阅。</p>

<p> 可以说，《本草纲目》里对各种中药的记载，或者是照抄照搬以前的医药书籍，或者是根据道听途说不加分辩地记录，或者是凭想像猜测胡编乱造。书中对大多数药物的记载是错误的，根本经不起动物实验、双盲试验和临床检验。</p>

<p>   有一味中药的研究成果，得到了世界医学界的肯定。2011年度拉斯克奖的获奖名单揭晓，中国科学家屠呦呦获得临床医学奖，获奖理由是“因为发现青蒿素——一种用于治疗疟疾的药物，挽救了全球特别是发展中国家的数百万人的生命。”这也是至今为止，中国生物医学界获得的世界级最高大奖。</p>

<p>   青蒿素是怎么发现的？是不是中医的功劳？是不是得益于《本草纲目》？</p>

<p>   1959年，越共中央委员会决定武装统一越南。除了提供大批物质金钱支援越南北方政府以外，毛泽东派遣中国人民解放军6886部队秘密入越参战。身上没有任何中国人民解放军的标志，解放军战士身着越南人民军的黄绿色军装，头戴胡志明帽，在越南的丛林中周旋。战士们纷纷感染疟疾，其中恶性疟疾死亡率极高，极大地影响战斗力。但是当时抗疟特效药氯喹已经产生抗药性，医护人员对战斗人员大量减员一筹莫展。与此同时，越共军队也因患疟疾大量减员，越共中央胡志明主席请求中国政府代为研究寻找能替代氯喹治疗疟疾的新药。</p>

<p>   1967年5月23日，毛泽东下令在全国范围内研究治疗疟疾的新药。之后的五年中，“遍布全国60多个单位的500多名科研人员开始研发抗疟新药。中药部分的不同研究小组开始尝试多种中药，包括常山、乌头、乌梅、鳖甲、青蒿等成千上万种中药，筛选出的4万多种抗疟疾的化合物和中草药，均未能有令人满意的效果。”（据2011年9月14日《新京报》的报道）</p>

<p>   这说明，《本草纲目》以及各种中医药书籍里记载的治疗疟疾的药方，无一可用。</p>

<p>   科研人员为什么研究青蒿呢，因为《本草纲目》里有用青蒿治“疟疾寒热”的记载。但研究“未能有令人满意的效果”，一个偶然的尝试，科研人员发现，臭蒿（又名黄花蒿）里的一种成份是有效的，于是把这种成分命名为青蒿素。也就是说，青蒿素并非从青蒿里提取，而是从臭蒿里提取的。</p>

<p>   自古以来，各地中医草医都使用数种不同的蒿草入药。但从1593年李时珍出版《本草纲目》至1975年的近400年的历史中，青蒿( 又名香蒿）一直被尊为正品，稳居‘太子’之位。其它均为赘品( 假药）。现今大名鼎鼎的黄花蒿( 又名臭蒿）连假药资格都没有，因为它的苦味较大，很难当成青蒿( 香蒿）来卖钱。老百姓只是用它来薰薰蚊子而已。公元1990年，黄花蒿忽然时来运转，摇身一变取代了青蒿的‘太子’的地位，一举成名天下知。（以上据百度百科“青蒿”词条）</p>

<p>   《本草纲目》对“臭蒿”是这样记载的：</p>

<p>   【释名】臭蒿
   【集解】大明曰︰臭蒿一名草蒿。
   时珍曰︰香蒿臭蒿通可名草蒿。此蒿与青蒿相似，但此蒿色绿带淡黄，气辛臭不可人家采以罨酱黄酒曲者是也。
   【气味】辛、苦，凉，无毒。
   【主治】小儿风寒惊热（时珍）。
   【气味】辛，凉，无毒。
   【主治】治劳，下气开胃，止盗汗及邪气鬼毒（大明）。</p>

<p>   这里并未提到“臭蒿”有治“疟疾寒热”的作用。</p>

<p>   可以说，青蒿素的发现，根本不是古时中医的功劳，更不是中药的贡献。它与现代医学研究出的各种化学药物一样，是现代科学研究的成果。</p>

<p>   由青蒿素的发现经过可知，对某一味药物的研究，需要耗费大量的人力物力，绝不是仅仅听说某人用过有效就可以轻信的。仅靠一个缺乏科学素养的人的道听途说，更不可靠。</p>

<p>   对各种中药的药理药性正作用副作用全不清楚的情况下，就用它来治病、调理、进补，岂不是盲人骑瞎马、夜半临深池？</p>

<p>   下面转录一篇妙文，大家看看，李时珍是不是缺乏起码的科学素养？一个缺乏科学素养的人写的医药书籍可信吗？根据他的记载用药，是不是很不靠谱？</p>

<p>《〈本草纲目〉是笑话大全》（作者：棒棒医生）</p>

<p>   医药书虽说是活命书，其实最无生气，读来但觉言语无味，面目可憎。一样面对鲜活的生命，医学家和文学家完全不同，他必须去掉一切诗意，以冷静朴素的笔触，刻板的记录叙述，不能掺杂任何色彩，不能展示丝毫才华。然而，《本草纲目》可以颠覆这种阅读体验。</p>

<p>   亦如《金瓶梅》，看《本草纲目》得看原本。无论是否受过教育，只要是中国人，几乎没有不知道《本草纲目》的，但即令中医大师，也很少人看过十足原本。看过十足原本的，只要有着正常人的阅读理解能力，不难得出结论：《本草纲目》是笑话大全。这本书的“参考文献”达800余家，广泛涉及“子史经传、声韵家圃、医卜星相、乐府诸家”“上自坟典，下及传奇，凡有相关，靡不备采。”其中的笑料直是无穷无尽。</p>

<p>   “我本无心说笑话，谁知笑话逼人来。”（清.李渔《闲情偶寄.词曲下.科诨》)阅读《本草纲目》，正是这样的感觉。因为荒诞，所以可笑。荒诞到极点，便不觉其荒诞，而只觉其可笑。</p>

<p>   李时珍却并不觉得可笑，他一本正经的讲着医药，他是一个真正的幽默家。</p>

<p>   猪屎这样的腌臜物，李时珍可以引经据典把它讲的笑意盎然。猪屎有个美妙的名字叫“猪零”，因为“其形累累零落而下也”。类似的，古人把老鼠屎叫做五灵脂，蝙蝠屎叫夜明砂，人尿垢叫白秋霜，这种幽默感很诗意。</p>

<p>   猪屎和猪肉哪个有“毒”？《本草纲目》说猪肉“苦、微寒、有小毒”，而猪屎“寒，无毒”。很搞笑啊，莫非吃猪肉不如吃猪屎？</p>

<p>   猪屎不仅无毒，还可以治很多病。小儿见生人哭闹，中医认为这是一种病，叫做“客忤”，不要紧，用猪屎泡过的水给小孩洗澡就可以：“小儿客忤，偃啼面青。豭猪屎二升，水绞汁，温浴之。”也可以治小儿夜啼：“小儿夜啼。猪屎烧灰，淋汁浴儿，并以少许服之。”治小儿阴肿：“猪屎五升，煮热袋盛，安肿上。”还可以治妇科病：“妇人血崩。老母猪屎烧灰，酒服三钱。”公猪屎似乎不行。也可用于急腹症：“搅肠沙痛。用母猪生儿时抛下粪，日干为末，以白汤调服。”不过这样的屎可难得的很，需要平时有心的收集，可谓屎到用时方恨少。治秃顶：“白秃发落。腊月猪屎烧灰敷。”注意，腊月的猪屎才有效。治寄生虫：“雀瘘有虫。母猪屎烧灰，以腊月猪膏和敷，当有虫出。”</p>

<p>   猪屎中最厉害的是母猪屎，因为“解一切毒。母猪屎，水和服之。”直接叫人吃母猪屎治病，老李以一种严肃的态度搞笑。究竟能解哪些毒呢？有疮毒：“十年恶疮。母猪粪烧存性，傅之。”瘴毒：“雾露瘴毒，心烦少气，头痛心烦项强，颤掉欲吐。用新猪屎二升，酒一升，绞汁暖服，取汗瘥。”这里的新鲜猪屎显然指的是母猪屎，因为李时珍可没有说过公猪屎也可以解毒。猪肉毒：“中猪肉毒。猪屎烧灰，水服方寸匕。”以猪屎解猪肉中毒，玩笑开大发了。丹毒：“赤游火丹。母猪屎，水绞汁，服并傅之。”</p>

<p>   不仅猪屎，猪窠中草也可以治病“小儿夜啼，（把猪窠中草）密安席下，勿令母知。”这简直像一出小滑稽情景剧。</p>

<p>   李时珍的搞笑才能并不仅仅体现在秽物（如人之屎尿尸肉经血、猪牛狗鸡几乎一切动物肛门排泄物）入药上，对纯洁干净的东西照样能幽上一默。今日的相声演员专好对残疾缺陷取笑，比之老李，可有云泥之别。</p>

<p>   关于鸡蛋（即鸡子），《本草纲目》有很多笑料。鸡蛋虽然是好东西，但“不宜多食，令人腹中有声，动风气。和葱、蒜食之，气短；同韭子食，成风痛；共鳖肉食，损人；共獭肉食，成遁尸注（似相当于西医的脓血症、肌肉深部脓肿），同兔肉食，成泄痢。”孕妇更要小心：“妊妇以鸡子、鲤鱼同食，令儿生疮；同糯米食，令儿生虫。”“小儿患痘疹，忌食鸡子，及闻煎食之气，令生翳膜”不带这么吓人啊，老李只是在讲笑话而已，你要是当真就上当了。</p>

<p>   吃鸡蛋还可以练成特异功能，只是什么时候，向什么方位吃大有讲究：“正旦吞乌鸡子一枚，可以练形。”“八月晦日夜半，面北吞乌鸡子一枚，有事可隐形。”想做“隐身人”的可以一试。</p>

<p>   鸡蛋可作退烧镇静药用：“伤寒发狂烦躁热极。吞生鸡子一枚，效。”“身体发热，不拘大人、小儿。用鸡卵三枚，白蜜一合和服，立瘥。”这两个方子都非常简单易得，若是验方，今日诸多消炎退热药麻烦大了。老李开个玩笑。</p>

<p>   对于严重的关节炎，“彻骨髓酸疼，其痛如虎之啮”，中医叫做“白虎风病”，这病好办：“白虎风病取鸡子揩病处，咒愿，送粪堆头上，不过三次瘥。白虎是粪神，爱吃鸡子也。”晴雯死后，宝玉痴想她是芙蓉花神，殊不料粪也有神，喂鸡蛋它吃就不会捣乱。</p>

<p>   哮喘在今天也不易治好，歌后邓丽君死于此病。《本草纲目》有美妙偏方：“年深哮喘，鸡子略敲损，浸尿缸中三四日，煮食，能去风痰。”很想起邓小姐于地下问声：愿吃浸尿鸡蛋否？</p>

<p>   浸过屎尿的鸡蛋还可以做疫苗：“用鸡卵一枚，童便浸七日，水煮食之，永不出痘。”“用头生鸡子三五枚，浸厕坑内五七日，取出煮熟与食，数日再食一枚，永不出痘。”不浸尿改用蚯蚓要复杂一些：“预解痘毒保和方：用鸡卵一枚，活地龙一条入卵内，饭上蒸熟，去地龙，与儿食，每岁立春日食一枚，终身不出痘也。”有此妙法，花钱打疫苗多冤枉啊。</p>

<p>   妇产科急重症的故事：“子死腹中用三家鸡卵各一枚，三家盐各一撮，三家水各一升，同煮，令妇东向饮之。”鸡蛋、盐，甚至水都必须分别向三家讨来，并要向东方而服药。老李一本正经交代这些细节，令人不禁莞尔。产后大出血在古代是孕产妇死亡的重要原因，老李的冷幽默：“产后血多不止。乌鸡子三枚，醋半升，酒二升，和搅，煮取一升，分四服。”</p>

<p>   背痈在没有抗生素的古代也是死亡率很高的病，李时珍借鸡蛋来化解这一沉重话题：“痈疽发背初作及经十日以上，肿赤焮热，日夜疼痛，百药不效者。用毈鸡子一枚，新狗屎（怎么不用母猪屎？）如鸡子大，搅匀，微火熬令稀稠得所，捻作饼子，于肿头上贴之，以帛包抹，时时看视，觉饼热即易，勿令转动及歇气，经一宿定。如日多者，三日贴之，一日一易，至瘥乃止。此方秽恶，不可施之贵人（老李对贵人和穷人还是有分别心啊）。一切诸方皆不能及，但可备择而已。”</p>

<p>   狐臭是尴尬的病，老李的方子更令人忍俊不禁：“腋下胡臭。鸡子两枚，煮熟去壳，热夹，待冷，弃之三叉路口，勿回顾。如此三次效。”这一方生动如画，体现了《本草纲目》作为笑话作品的精髓。</p>

<p>　　又岂止是药方，李时珍在讲病理生理时也很诙谐，从妊娠禁忌可见一端。《本草纲目》里列出80余种妊娠禁忌，世人不了解李时珍的幽默，竟然信以为真，直到今天也还有人信，李时珍的“忽悠”力持续五百年不衰，可以称得上幽默大师了。李时珍说兔肉“妊娠不可食，令子缺唇”；犬肉“妊妇食之，令子无声”；驴肉“妊妇食之，难产”（驴的怀胎期360天左右，较人类280天为长，所谓难产是指延月难产，同样道理，不能吃马肉。）；蟹“妊妇食之，令子横生”；生姜“妊妇食之，令儿盈指”；  鳖（甲鱼）,“令子项短及损胎”；雀肉（麻雀），“妇人妊娠食雀肉，令子心淫情乱，不畏羞耻”（西门庆的母亲怀他时吃了雀肉？）；泥鳅和黄鳝吃了会导致“滑胎”。这些理论喜感十足，摆明是开玩笑嘛，若不是智力障碍又缺乏幽默感，谁会信以为真。但世上尽有智力障碍又缺乏幽默感的人，李时珍有知，也该苦笑了。</p>

<p>   《本草纲目》信手拈来皆是笑料，以上不过九牛之一毛耳。一本笑话大全，被一本正经的当作治病救人的医药著作，是所谓的“黑色幽默”。笑话到极致，便再也笑不出</p>

<p>本文转载于李钟琴的搜狐博客：<a href="http://lizhongqin001.blog.sohu.com/308000960.html">http://lizhongqin001.blog.sohu.com/308000960.html</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[福岛核事故与长期危害]]></title>
    <link href="http://evanhung.com/blog/2017/02/04/the-fukushima-nuclear-accident/"/>
    <updated>2017-02-04T15:12:38+08:00</updated>
    <id>http://evanhung.com/blog/2017/02/04/the-fukushima-nuclear-accident</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="http://evanhung.com/images/fukushima-tsunami.jpg">
2012年日本福岛第一核电站四个反应堆中的三个发生氢爆炸，释放出大量的放射性污染物。 虽然这个事故已经过去了5年，但是污染还在持续。基于很多人对这些污染物的长期危害缺乏认识和研究，本文将尝试从几个方面去对其进行探讨和分析。<!-- more --></p>

<h2>污染物的成分与半衰期</h2>

<p><img class="center" src="http://evanhung.com/images/fukushima-fifth-anniversary.jpeg">
首先务必要了解什么是放射性污染物。<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nuclear_fission">由于核裂变会产生大量放射性同位素</a>，所以放射性污染物的成分也是五花八门。 但是比例最高的通常是3样：<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Radioactive_contamination">碘131（半衰期8天），铯134（半衰期2年）和铯137（半衰期30年）</a>. 取决于放射物浓度的强弱，通常放射性同位素需要经过10到20个半衰期才能达到安全的辐射水平，也就是说福岛许多被污染的地区需要至少300到600年才能恢复到相对安全的水平。</p>

<h2>被污染的区域</h2>

<p><img class="center" src="http://evanhung.com/images/im77g.jpg">
日本政府划分了以核电站为中心半径为30公里的区域为污染禁区。但实际上被污染的区域要大的多，<a href="http://kipuka.blog70.fc2.com/blog-entry-765.html">达到了以核电站为中心半径300公里的区域</a>。这个区域包括了东京和其周边的县，市。</p>

<p>在2016年3月，<a href="http://www.fairewinds.org/nuclear-energy-education/fukushima5">美国核工程师Arnold Gundersen前往日本福岛以及东京周边地区做了一个为期30天的调查和研究</a>。在他的报告中指出，东京郊区的每公斤土壤和灰尘中仍含有4000贝克的放射性铯137（若每秒有一个原子衰变，其放射性活度即为1贝克）。 而日本政府官方声明已经没有放射性危害的接近福岛的区域里的每公斤土壤仍含有30万贝克的放射性铯137。</p>

<p>福岛核事故也对海洋造成了大剂量的污染。据官方提供的数据，爆炸时产生的污染物的80%已被排入太平洋。由于融化的反应堆无法处理并深埋于地下，大量的污染物接触到了地下水，加上铯137可溶于水的特性，<a href="https://www.theguardian.com/environment/2016/apr/13/is-it-safe-to-dump-fukushima-waste-into-the-sea">每天有数百吨的放射性污水被持续的排入海洋</a>。</p>

<p>根据 ourradioactiveocean.org 的检测报告，<a href="http://ourradioactiveocean.org">每公斤的太平洋海水现已含有3贝克左右的铯137</a>。
<img class="center" src="http://evanhung.com/images/Fukushima-Contamination-Pacific-Ocean.jpg"></p>

<h2>核安全意识的匮乏</h2>

<p>许多人对放射性物质的危害缺乏了解，毕竟辐射是个看不见也摸不找的东西。由于类似铯137的放射性物质并不存在自然环境中，再加上人类利用核能也只有几十年的历史，这就成了自然而然的现象。在冷战时期，<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nuclear_weapons_testing">美国军方曾经常在内华达州的沙漠上空进行核爆实验</a>。很多游客慕名前往拉斯维加斯等地观看核爆，这项活动甚至出现在了很多拉斯维加斯酒店招揽顾客的广告里面。然而在接下来的几年中，该区域高发的癌症率使得美国政府意识到了核辐射的危害，并在1963年停止了高空核爆实验。</p>

<p><img class="center" src="http://evanhung.com/images/lasvagas.jpg"></p>

<p>直到今天，核辐射的长期危害仍没有统一的答案。在食品安全方面，各个国家的标准也不同。例如，<a href="http://bmfoodcoop.org.au/wp-content/uploads/2013/04/Japanese-Food-Safety-Report.pdf">美国允许食品中存在高达1200贝克每公斤的放射性物质，而德国只允许最高5贝克每公斤</a>。</p>

<h2>放射性物质的危害</h2>

<p>铯137为什么这么危险？原因就在于原子所蕴含的大量原子能。 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mass%E2%80%93energy_equivalence">根据爱因斯坦的被检验过无数次的质能转换公式e=mcc</a>, 物质所蕴含的能量是其重量的900亿倍（光速的平方）。根据这个公式，一粒沙子所蕴含的原子能若全部释放并转换成电能，然后以今天的电价卖给电网，则可以获得约2万美元的收入。可想而知即使原子释放小部分原子能也能对对人体造很大的伤害。</p>

<p><img class="center" src="http://evanhung.com/images/eeqmc2.jpg"></p>

<p>放射性同位素如铯137，由于其原子结构的不稳定性，会缓慢的以高能伽马射线的方式释放这种原子能，直到原子结构稳定为止。伽马射线由于其高能高频的特征，可以穿透大部分物质，包括人体。 若伽马射线射中细胞中的DNA则会对其造成一定的损伤。若损伤过大，并且细胞无法及时对其修复，则该细胞会有转变为癌细胞可能。</p>

<p>铯137的极强放射性可以由一个例子形象化的理解。若将一克左右铯137磨成细小的粉末并均匀的撒在地上，则可以严重污染7个天安门广场那么大的一块地（3.5平方公里），并且使其未来几百年都无法居住。</p>

<h2>关于辐射的一些误区</h2>

<p>有些人觉得对核辐射不需要小题大做，认为吃香蕉，坐飞机，甚至使用手机都会接受一定辐射，并不会有什么问题。 其实不然。首先要讨论的是辐射的种类。辐射分为好多种，常见的光和热都属于辐射，手机和电脑也会产生电磁辐射，但是他们都属于低能低频辐射，无法或者很难穿透皮肤，所以对细胞的影响也较小。吃香蕉和坐飞机会受到伽马辐射没错，但<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Background_radiation">他们属于背景辐射</a>，背景辐射有两个特点，第一个是剂量非常微小，第二个是半衰期非常短，通常只有几天，所以对人体无害。</p>

<p>此外如果只是接受外部的短暂的少量辐射，由于皮肤的保护，细胞的自我修复能力和免疫系统的清除癌细胞的能力，患癌几率并不会显著增加。 但是若将半衰期长的强放射性物质吸入肺中，或者吃入肚中，并进入身体血液循环，那么造成的危害就难以估计了。 因为如此一来，放射性物质会长期在体内释放辐射，尤其是对于半衰期长达30年的铯137来说。这会使得体内持续有大量癌细胞生成，患癌的概率也会大幅上升。</p>

<p>还有值得说明的一点是，<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bioaccumulation">放射性物质会在体内堆积</a>。也就是说如果多次摄入辐射量低但半衰期非常长的污染物，长期以往体内还是会积攒出超标的辐射并引发癌症。</p>

<h2>安全的底线在哪里</h2>

<p><img class="center" src="http://evanhung.com/images/11987_helen1_10-6-04.jpg">
究竟摄入多少贝克的铯137是安全？<a href="http://bmfoodcoop.org.au/wp-content/uploads/2013/04/Japanese-Food-Safety-Report.pdf">澳洲的一位名医 Dr. Helen Caldicott 给出了答案：零容忍</a>。 这也是也是本人比较赞同的标准。食品存在一定的放射性是没有问题的，只要是半衰期短，计量低的就可以。但食品不应该含有任何的类似铯137的强辐射污染物。</p>

<p>但是各国的食品检验机构只对食品做少量抽检，并且因为成本高很少做伽马射线频谱分析来确定食品是否含有铯137。</p>

<h2>海产与日本食品的风险</h2>

<p><img class="center" src="http://evanhung.com/images/japanese-fish-market-080804.jpg">
因为海洋已被污染，在生物性堆积作用下，食物链顶端的鱼体内都会含有浓度较高的铯137，尤其是迁移性很强的鱼, <a href="https://swfsc.noaa.gov/textblock.aspx?Division=FRD&amp;id=20593">如吞拿鱼</a>。 作物也会将土壤里的放射性物质浓缩到果实和茎叶中，所以福岛核电站为中心，<a href="http://nypost.com/2011/06/09/japans-green-tea-contaminated-with-radiation/">300公里范围内的种植的作物也会含有浓度较高的铯137</a>。 摄入这些食品会有较高的长期健康风险。</p>

<h2>日本政府的态度</h2>

<p>日本政府的态度无疑是让这场核危机的后果变得更加严重。 核事故爆发后，<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Japanese_reaction_to_Fukushima_Daiichi_nuclear_disaster">日本的媒体选择了沉默</a>。 信息的不透明使得很多日本人对事情的真相缺乏了解，只能依赖国外的媒体来获取一定的信息。</p>

<p>2012年4月，<a href="http://www.mhlw.go.jp/stf/houdou/2r9852000001558e-img/2r9852000001559v.pdf">日本政府悄然无息的将食品辐射安全值提升了20倍</a>，由之前的10贝克每公斤提升到200贝克每公斤。 根据维基解密曝光的邮件中显示，在这段时间里日本政府还与当时的国务卿希拉里签订协议，通过一定的政治互惠条件换取美国不对日本食品进行放射性检查，该协议目前还在生效状态。</p>

<p>2012年核岛危机发生后，<a href="http://cn.nikkei.com/politicsaeconomy/politicsasociety/2144-20120418.html">日本特意放宽了对中国游客的签证</a>，从而引发了中国游客大量涌入日本“爆买”的现象。严重怀疑日本政府此举的目的是为了稀释核辐射，并且卖出大量滞销的辐射食品。</p>

<p>最近日本政府还在考虑在<a href="http://www.japantimes.co.jp/news/2016/11/09/national/fukushima-eyed-baseball-softball-games-2020-olympics/">福岛举办2020奥林匹克运动会</a>来恢复该地区的名声。</p>

<p><img class="center" src="http://evanhung.com/images/japan-olympic.jpg" width="870" height="683" title="japan-olympic.jpg" ></p>

<h2>总结</h2>

<p>福岛核事故再一次的让人感受到污染和破坏环境是多麽的简单，而消除污染却是多麽的困难。时至今日，如果世界还在遵循过去那一套急躁，短视，并且利欲熏心的手段和心态对待环境，那么地球生态的毁灭只是时间问题。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[左脑与右脑，文化和创新]]></title>
    <link href="http://evanhung.com/blog/2012/06/20/the-very-first-post/"/>
    <updated>2012-06-20T16:35:00+08:00</updated>
    <id>http://evanhung.com/blog/2012/06/20/the-very-first-post</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="http://evanhung.com/images/brain-creativity.jpg" width="626" height="626" title="brain-creativity.jpg" ></p>

<p>我最近思考了一些问题，其中一个问题是为什么中国人缺乏创新？经过一些粗略的研究，我发现这个问题涉及到大脑结构，工作，教育和社会文化这四个方面的问题。<!-- more --></p>

<h2>大脑结构：</h2>

<p>考古资料证明，人类大脑在进化的途中出现了分裂，分裂成了左右两个半脑。 不只是人类，大部分的动物的大脑都是由左右两个半脑形成，如大象，猫狗，麻雀等。 为何大脑要分裂成两个呢？因为在野外中生存的动物必须具备一个多任务能力才能更好的生存下来，那就是即能专注进食同时又能察觉周围的潜在危险。  能同时处理好这两件事情的动物就能生存下来，所以动物都进化出了左右两个半脑，其中右脑负责察觉环境中的变化，左脑负责做好眼前的事情。</p>

<p>因为大脑的这个特性，人的左右脑对待不同的事物都会有不同的反应。比如说面对思考如何做好一个工作，左脑会在细节，逻辑和具体流程等方面去思考，而右脑则会从大方向入手从宏观的角度思考。所以右脑是感性的，而左脑是理性的。 很显然，创新需要一个发达的右脑，因为创新并不是做好细节，逻辑和流程，而是变换大方向，是根本上的改变。 而一个成功的创新也是基于对当前大环境的思考，和对未来发展趋势的思考。而不是像左脑只具备一个狭窄的视野，只注重眼前的事物。</p>

<p>大部分中国人都是右利手，也就是主要使用右手来做事情，左撇子只占总人口的6%~8%，而西方国家左撇子占总人口20%~30%左右。由于右手连接了左脑，所以左脑受到了较多的锻炼。 由于有一个发达的左脑，所以中国人一旦知道怎么做一件事情，他们就会把它做的很好，直至登峰造极，无人出其右。但是由于他们右脑不发达，或者说不擅长使用右脑，所以他们不会宏观的思考，所以他们不会创造新事物，沦落到只能抄袭。但是在强大的左脑的帮助下他们可以抄的惟妙惟肖，甚至以假乱真。</p>

<h2>教育：</h2>

<p>在中国的教育系统中，数理化是排行最高的， 接下来是文学，最后才是艺术。 而数理化都是主要锻炼左脑的工具，注重细节，流程和逻辑等，所以除了右利手在锻炼左脑外，整个教育体系也让学生竞相锻炼左脑。而可以锻炼右脑的艺术，音乐，舞蹈等课则被完全忽略了。</p>

<p>而在中国人推崇的数理化的教学中，老师的教学方式也通常是死板的，生搬硬套的，公式化的，缺乏想象力的。然后学生在这种学习方式下，通过大量死记硬背，题海战术，不惜一切的准备高考。最终，右脑厉害的同学在高考取得一个高分后进入大学。</p>

<p>只可惜进入大学却不是美好的开始，国内的大学早就往产业化和官本位的方向发展了，说白了就是往钱和权的方向发展了。 学术的价值在大学中所剩无几，大部分的学生也都是在混日子，而这个现象不仅存在与国内的普通高校，就连中国数一数二的大学如北大也有类似的趋势。</p>

<p>最后结果就是很多人都在学着自己根本就不感兴趣的学科，毕业后做着更本不喜欢做的工作，右脑从来就没有被开发过，创新也在教育的途中就被扼杀了。</p>

<h2>工作：</h2>

<p>中国是个压力重重的社会，人均收入低，物价房价却高。经济压力和对金钱的崇拜似乎越演越烈，工作的目的似乎只是为了赚钱，且不说这种拜金主义导致的道德沦丧，它也会扼杀创新。</p>

<p>美国麻省理工大学曾做过一个实验，他们召集了一帮学生然后给他们一系列任务，这些任务包括记忆数字，解谜题还有包括投篮等体育项目。之后他们宣布，凡是那些在这些任务中表现还过得去的学生会给予小量金钱奖励，表现不错的学生给予中等的金钱奖励，表现最好的学生给予大量金钱奖励。  实验结束后他们发现，凡是那些简单的机械的任务，给的钱越多学生的表现越好。 而凡是需要认知能力才能完成的任务，金钱奖励却适得其反，奖励的越多，学生的表现越差。</p>

<p>这个结果让很多人都吃了一惊，但是有人认为其原因是因为这些奖励对富有的美国学生缺乏吸引力。于是这个实验又被多所大学包括卡内基梅陇大学和芝加哥大学等顶尖学府在世界各地，包括贫穷的地方如印度做实验。最后这个实验被做了一遍又一遍，但是结果却还是惊人的一致。</p>

<p>这个实验告诉我们对于涉及智力方面的工作，金钱奖励是没有用的。 员工只有认识到自己的工作是有价值的，能对社会产生贡献的，是自己真正想做的，是自发要去完成的，他们的大脑才会被充分利用到工作中去。 </p>

<p>而乔布斯就非常擅长这样激发员工，他将苹果公司企业文化塑造为“独一无二的”，“非同凡响的”“伟大的”“改变世界的”“做我们自己也想用的产品”的公司。他成功的激发了员工的创造力和创新能力，所以苹果也成为现在市值第一的，最赚钱的IT公司。</p>

<p>还有两个现象也说明了这个事实，一个是linux, 一个是维基百科。 LInux驱动着上千万家公司和银行的服务器系统，还有各种嵌入式设备，linux几乎无处不在，而这么成功的一个系统却是由志愿者开发的，这些志愿者都有着自己的工作，但是他们却愿意不收分文的为linux贡献代码。维基百科是世界上最大也是最好的百科全书，它上面的所有内容也都是由无数志愿者贡献的。</p>

<p>反观国内一些公司，不管是管理层还是员工，内心都是金钱至上，他们缺乏志向，总觉得是为别人打工，或者为钱打工，所以创新也很难出现。</p>

<h2>社会文化：</h2>

<p>创新不仅需要创新的头脑，还需要自信和勇气。 毕竟创新是提出新的东西，还没有被世界承认的东西，如果缺乏自信和勇气，即使有新的想法也会胎死腹中。 中国韩国和日本等亚洲国家非常善于抹杀其国民个性，要求少数服从多数，集体利益大于一切，不允许特立独行的人格出现。导致他们缺乏自信，勇气和独特的视角。所以他们不敢拿出新的东西，只能拿出大家都已经承认的东西， 于是乎就只能抄袭。</p>

<p>而美国人却反过来，他们崇尚个人英雄主义，崇尚与众不同。所以每个人都充满自信和勇气，不怕犯错，勇于创新。</p>

<p>最后，关于左脑和右脑我们应该崇尚哪一个？</p>

<p>很多人看到这个问题应该会觉得我们应该保持平衡，全方面发展。 但是我觉得人们应该崇尚于开发右脑，引用一下佩斯利左右脑分工理论中对右脑的描述”右脑是潜能激发区，右脑会突然在人类的精神生活的深层展现出迹象；右脑是创造力爆发区，右脑不但有神奇的记忆能力又有高速信息处理能力，右脑发达的人会突然爆发出一种幻想、一项创新、一项发明等等。右脑是低耗高效工作区，右脑不需要很多能量就可以高速计算复杂的数学题，高速记忆、高质量记忆，具有过目不忘的本领，人的大量情绪行为也被右脑所控制。”</p>

<p>其中提到右脑是低耗高效区，也的确，我自己在学习中也发现，在学习物理数学等学科中，如果能充分的利用想象力，很多难题可以被轻松的解开，而如果一个接一个的进行逻辑推理只少也要思考半天，而即使最后推理出来了也不能很好的理解。难怪爱因斯坦曾说过“想象力比知识重要”，右脑才是真正充满潜能的大脑。爱因斯坦虽然是物理学家，但他却是使用右脑解决物理问题。 他解决物理问题大多数通过想象，爱因斯坦曾说过，在他从事的研究中，最困难的部分就是将想象到的东西转换成数学公式，这是一个很痛苦的过程。</p>

<p>此外，左脑的很多功能似乎都可以被计算机取代，尤其是即将出现的通用人工智能系统。所以创新能力，想象力才是日后最具竞争力的能力。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
