<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Dreaming in Digital]]></title>
  <link href="http://evanhung.com/did2017/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://evanhung.com/did2017/"/>
  <updated>2017-02-04T23:24:00+08:00</updated>
  <id>http://evanhung.com/did2017/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Evan Hung]]></name>
    <email><![CDATA[mail2evan@me.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[福岛核事故与长期危害]]></title>
    <link href="http://evanhung.com/did2017/blog/2017/02/04/the-fukushima-nuclear-accident/"/>
    <updated>2017-02-04T15:12:38+08:00</updated>
    <id>http://evanhung.com/did2017/blog/2017/02/04/the-fukushima-nuclear-accident</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="http://evanhung.com/did2017/images/fukushima-tsunami.jpg" width="624" height="408" title="fukushima-tsunami.jpg" >
2012年日本福岛第一核电站四个反应堆中的三个发生氢爆炸，释放出大量的放射性污染物。 虽然这个事故已经过去了5年，但是污染还在持续。基于人们对这些污染物对环境和人体的长期危害缺乏认识和研究，本文将尝试从几个方面去探讨福岛核事故可能带来的长期潜在危害。<!-- more --></p>

<h2>污染物的成分与半衰期</h2>

<p>首先务必要了解什么是放射性污染物。由于核裂变会产生大量放射性同位素，所以放射性污染物的成分也是五花八门。 但是比例最高的通常是3样：碘131（半衰期8天），铯134（半衰期2年）和铯137（半衰期30年）. 取决于放射物浓度的强弱，通常放射性同位素需要经过10到20个半衰期才能达到安全的辐射水平，也就是说福岛许多被污染的地区需要至少300到600年才能恢复到相对安全的水平。</p>

<h2>被污染的区域</h2>

<p><img class="center" src="http://evanhung.com/did2017/images/im77g.jpg">
日本政府划分了以核电站为中心半径为30公里的区域为污染禁区。但实际上被污染的区域要大的多，达到了以核电站为中心半径300公里的区域。这个区域包括了东京和其周边的县，市。</p>

<p>在2016年3月，美国核工程师Arnold Gundersen前往日本福岛以及东京周边地区做了一个为期30天的调查和研究。在他的报告中指出，东京郊区的每公斤土壤和灰尘中仍含有4000贝克的放射性铯137（若每秒有一个原子衰变，其放射性活度即为1贝克）。 而日本政府官方声明已经没有放射性危害的接近福岛的区域里的每公斤土壤仍含有30万贝克的放射性铯137。</p>

<p>福岛核事故也对海洋造成了大剂量的污染。据官方提供的数据，爆炸时产生的污染物的80%已被排入太平洋。由于融化的反应堆无法处理并深埋于地下，大量的污染物接触到了地下水，加上铯137可溶于水的特性，每天有数百吨的放射性污水被持续的排入海洋。</p>

<p>根据 ourradioactiveocean.org 的检测报告，每公斤的太平洋海水现已含有3贝克左右的铯137。
<img class="center" src="http://evanhung.com/did2017/images/Fukushima-Contamination-Pacific-Ocean.jpg"></p>

<h2>核安全意识的匮乏</h2>

<p>许多人对放射性物质的危害缺乏了解，毕竟辐射是个看不见也摸不找的东西。由于类似铯137的放射性物质并不存在自然环境中，再加上人类利用核能也只有几十年的历史，这就成了自然而然的现象。在冷战时期，美国军方曾经常在内华达州的沙漠上空进行核爆实验。很多游客慕名前往拉斯维加斯等地观看核爆，这项活动甚至出现在了很多拉斯维加斯酒店招揽顾客的广告里面。然而在接下来的30年中，该区域高发的癌症率使得美国政府意识到了核辐射的危害，并在1989年停止了高空核爆实验。</p>

<p><img class="center" src="http://evanhung.com/did2017/images/lasvagas.jpg"></p>

<p>直到今天，核辐射的长期危害仍没有统一的答案。在食品安全方面，各个国家的标准也不同。例如，美国允许食品中存在高达1200贝克每公斤的放射性物质，而德国只允许最高5贝克每公斤。</p>

<h2>放射性物质的危害</h2>

<p>铯137为什么这么危险？原因就在于原子所蕴含的大量原子能。 根据爱因斯坦的被检验过无数次的质能转换公式e=mcc, 物质所蕴含的能量是其重量的900亿倍（光速的平方）。根据这个公式，一粒沙子所蕴含的原子能若全部释放并转换成电能，然后以今天的电价卖给电网，则可以获得约2万美元的收入。可想而知这巨大的能量能对人体所能造成多大的伤害。</p>

<p><img class="center" src="http://evanhung.com/did2017/images/eeqmc2.jpg"></p>

<p>放射性同位素如铯137，由于其原子结构的不稳定性，会缓慢的以高能伽马射线的方式释放这种原子能，直到原子结构稳定为止。伽马射线由于其高能高频的特征，可以穿透大部分物质，包括人体。 若伽马射线射中细胞中的DNA则会对其造成一定的损伤。若损伤过大，并且细胞无法及时对其修复，则该细胞会有转变为癌细胞可能。</p>

<p>铯137的极强放射性可以由一个例子形象化的理解。若将一克左右铯137磨成细小的粉末并均匀的撒在地上，则可以严重污染7个天安门广场那么大的一块地（3.5平方公里），并且使其未来几百年都无法居住。</p>

<h2>关于辐射的一些误区</h2>

<p>有些人觉得对核辐射不需要小题大做，认为吃香蕉，坐飞机，甚至使用手机都会接受一定辐射，并不会有什么问题。 其实不然。首先要讨论的是辐射的种类。辐射分为好多种，常见的光和热都属于辐射，手机和电脑也会产生电磁辐射，但是他们都属于低能低频辐射，无法或者很难穿透皮肤，所以对细胞的影响也较小。吃香蕉和坐飞机会受到伽马辐射没错，但第一个是剂量非常微小，第二个是半衰期非常短，通常只有几天，所以对人体无害。</p>

<p>此外如果只是接受外部的短暂的少量辐射，由于皮肤的保护，细胞的自我修复能力和免疫系统的清除癌细胞的能力，患癌几率并不会显著增加。 但是若将半衰期长的强放射性物质吸入肺中，或者吃入肚中，并进入身体血液循环，那么造成的危害就难以估计了。 因为如此一来，放射性物质会长期在体内释放辐射，尤其是对于半衰期长达30年的铯137来说。这会使得体内持续有大量癌细胞生成，患癌的概率也会大幅上升。</p>

<p>还有值得说明的一点是，放射性物质会在体内堆积（bioaccumulate)。也就是说如果多次摄入辐射量低但半衰期非常长的污染物，长期以往体内还是会积攒出超标的辐射并引发癌症。</p>

<h2>安全的底线在哪里</h2>

<p><img class="center" src="http://evanhung.com/did2017/images/11987_helen1_10-6-04.jpg">
究竟摄入多少贝克的铯137是安全？澳洲的一位名医 Dr. Helen Caldicott 给出了答案：零容忍。 这也是也是本人比较赞同的标准。食品存在一定的放射性是没有问题的，只要是半衰期短，计量低的就可以。但任何食品不应该含有任何的铯137。</p>

<p>但是各国的食品检验机构只对食品做少量抽检，并且因为成本高很少做伽马射线频谱分析来确定食品是否含有铯137。</p>

<h2>海产与日本食品的风险</h2>

<p><img class="center" src="http://evanhung.com/did2017/images/japanese-fish-market-080804.jpg">
因为海洋已被污染，在生物性堆积作用下，食物链顶端的鱼体内都会含有浓度较高的铯137，尤其是迁移性很强的鱼, 如吞拿鱼。 作物也会将土壤里的放射性物质浓缩到果实和茎叶中，所以福岛核电站为中心，300公里范围内的种植的作物也会含有浓度较高的铯137。 摄入这些食品会有较高的长期健康风险。</p>

<h2>日本政府的态度</h2>

<p>日本政府的态度无疑是让这场核危机的后果变得更加严重。 核事故爆发后，日本政府悄然无息的将食品辐射安全值提升了20倍，由之前的10贝克每公斤提升到200贝克每公斤。 根据维基解密曝光的邮件中显示，希拉里曾与日本政府签订协议，通过一定的政治互惠条件换取美国不对日本食品进行放射性检查，该协议目前还在生效状态。</p>

<p>2012年核岛危机发生后，日本特意放宽了对中国游客的签证，从而引发了中国游客大量涌入日本“爆买”的现象。严重怀疑日本政府此举的目的是为了稀释核辐射，并且卖出大量滞销的辐射食品。</p>

<p>最近日本政府还在考虑在福岛举办2020奥林匹克运动会。</p>

<p><img class="center" src="http://evanhung.com/did2017/images/japan-olympic.jpg" width="870" height="683" title="japan-olympic.jpg" ></p>

<h2>总结</h2>

<p>福岛核事故再一次的让人感受到污染和破坏环境是多麽的简单，而消除污染却是多麽的困难。时至今日，如果世界还在遵循过去那一套急躁，短视，并且利欲熏心的手段和心态对待环境，那么地球生态的毁灭只是时间问题。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[左脑与右脑，文化和创新]]></title>
    <link href="http://evanhung.com/did2017/blog/2012/06/20/the-very-first-post/"/>
    <updated>2012-06-20T16:35:00+08:00</updated>
    <id>http://evanhung.com/did2017/blog/2012/06/20/the-very-first-post</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="http://evanhung.com/did2017/images/brain-creativity.jpg" width="626" height="626" title="brain-creativity.jpg" ></p>

<p>我最近思考了一些问题，其中一个问题是为什么中国人缺乏创新？经过一些粗略的研究，我发现这个问题涉及到大脑结构，工作，教育和社会文化这四个方面的问题。<!-- more --></p>

<h2>大脑结构：</h2>

<p>考古资料证明，人类大脑在进化的途中出现了分裂，分裂成了左右两个半脑。 不只是人类，大部分的动物的大脑都是由左右两个半脑形成，如大象，猫狗，麻雀等。 为何大脑要分裂成两个呢？因为在野外中生存的动物必须具备一个多任务能力才能更好的生存下来，那就是即能专注进食同时又能察觉周围的潜在危险。  能同时处理好这两件事情的动物就能生存下来，所以动物都进化出了左右两个半脑，其中右脑负责察觉环境中的变化，左脑负责做好眼前的事情。</p>

<p>因为大脑的这个特性，人的左右脑对待不同的事物都会有不同的反应。比如说面对思考如何做好一个工作，左脑会在细节，逻辑和具体流程等方面去思考，而右脑则会从大方向入手从宏观的角度思考。所以右脑是感性的，而左脑是理性的。 很显然，创新需要一个发达的右脑，因为创新并不是做好细节，逻辑和流程，而是变换大方向，是根本上的改变。 而一个成功的创新也是基于对当前大环境的思考，和对未来发展趋势的思考。而不是像左脑只具备一个狭窄的视野，只注重眼前的事物。</p>

<p>大部分中国人都是右利手，也就是主要使用右手来做事情，左撇子只占总人口的6%~8%，而西方国家左撇子占总人口20%~30%左右。由于右手连接了左脑，所以左脑受到了较多的锻炼。 由于有一个发达的左脑，所以中国人一旦知道怎么做一件事情，他们就会把它做的很好，直至登峰造极，无人出其右。但是由于他们右脑不发达，或者说不擅长使用右脑，所以他们不会宏观的思考，所以他们不会创造新事物，沦落到只能抄袭。但是在强大的左脑的帮助下他们可以抄的惟妙惟肖，甚至以假乱真。</p>

<h2>教育：</h2>

<p>在中国的教育系统中，数理化是排行最高的， 接下来是文学，最后才是艺术。 而数理化都是主要锻炼左脑的工具，注重细节，流程和逻辑等，所以除了右利手在锻炼左脑外，整个教育体系也让学生竞相锻炼左脑。而可以锻炼右脑的艺术，音乐，舞蹈等课则被完全忽略了。</p>

<p>而在中国人推崇的数理化的教学中，老师的教学方式也通常是死板的，生搬硬套的，公式化的，缺乏想象力的。然后学生在这种学习方式下，通过大量死记硬背，题海战术，不惜一切的准备高考。最终，右脑厉害的同学在高考取得一个高分后进入大学。</p>

<p>只可惜进入大学却不是美好的开始，国内的大学早就往产业化和官本位的方向发展了，说白了就是往钱和权的方向发展了。 学术的价值在大学中所剩无几，大部分的学生也都是在混日子，而这个现象不仅存在与国内的普通高校，就连中国数一数二的大学如北大也有类似的趋势。</p>

<p>最后结果就是很多人都在学着自己根本就不感兴趣的学科，毕业后做着更本不喜欢做的工作，右脑从来就没有被开发过，创新也在教育的途中就被扼杀了。</p>

<h2>工作：</h2>

<p>中国是个压力重重的社会，人均收入低，物价房价却高。经济压力和对金钱的崇拜似乎越演越烈，工作的目的似乎只是为了赚钱，且不说这种拜金主义导致的道德沦丧，它也会扼杀创新。</p>

<p>美国麻省理工大学曾做过一个实验，他们召集了一帮学生然后给他们一系列任务，这些任务包括记忆数字，解谜题还有包括投篮等体育项目。之后他们宣布，凡是那些在这些任务中表现还过得去的学生会给予小量金钱奖励，表现不错的学生给予中等的金钱奖励，表现最好的学生给予大量金钱奖励。  实验结束后他们发现，凡是那些简单的机械的任务，给的钱越多学生的表现越好。 而凡是需要认知能力才能完成的任务，金钱奖励却适得其反，奖励的越多，学生的表现越差。</p>

<p>这个结果让很多人都吃了一惊，但是有人认为其原因是因为这些奖励对富有的美国学生缺乏吸引力。于是这个实验又被多所大学包括卡内基梅陇大学和芝加哥大学等顶尖学府在世界各地，包括贫穷的地方如印度做实验。最后这个实验被做了一遍又一遍，但是结果却还是惊人的一致。</p>

<p>这个实验告诉我们对于涉及智力方面的工作，金钱奖励是没有用的。 员工只有认识到自己的工作是有价值的，能对社会产生贡献的，是自己真正想做的，是自发要去完成的，他们的大脑才会被充分利用到工作中去。 </p>

<p>而乔布斯就非常擅长这样激发员工，他将苹果公司企业文化塑造为“独一无二的”，“非同凡响的”“伟大的”“改变世界的”“做我们自己也想用的产品”的公司。他成功的激发了员工的创造力和创新能力，所以苹果也成为现在市值第一的，最赚钱的IT公司。</p>

<p>还有两个现象也说明了这个事实，一个是linux, 一个是维基百科。 LInux驱动着上千万家公司和银行的服务器系统，还有各种嵌入式设备，linux几乎无处不在，而这么成功的一个系统却是由志愿者开发的，这些志愿者都有着自己的工作，但是他们却愿意不收分文的为linux贡献代码。维基百科是世界上最大也是最好的百科全书，它上面的所有内容也都是由无数志愿者贡献的。</p>

<p>反观国内一些公司，不管是管理层还是员工，内心都是金钱至上，他们缺乏志向，总觉得是为别人打工，或者为钱打工，所以创新也很难出现。</p>

<h2>社会文化：</h2>

<p>创新不仅需要创新的头脑，还需要自信和勇气。 毕竟创新是提出新的东西，还没有被世界承认的东西，如果缺乏自信和勇气，即使有新的想法也会胎死腹中。 中国韩国和日本等亚洲国家非常善于抹杀其国民个性，要求少数服从多数，集体利益大于一切，不允许特立独行的人格出现。导致他们缺乏自信，勇气和独特的视角。所以他们不敢拿出新的东西，只能拿出大家都已经承认的东西， 于是乎就只能抄袭。</p>

<p>而美国人却反过来，他们崇尚个人英雄主义，崇尚与众不同。所以每个人都充满自信和勇气，不怕犯错，勇于创新。</p>

<p>最后，关于左脑和右脑我们应该崇尚哪一个？</p>

<p>很多人看到这个问题应该会觉得我们应该保持平衡，全方面发展。 但是我觉得人们应该崇尚于开发右脑，引用一下佩斯利左右脑分工理论中对右脑的描述”右脑是潜能激发区，右脑会突然在人类的精神生活的深层展现出迹象；右脑是创造力爆发区，右脑不但有神奇的记忆能力又有高速信息处理能力，右脑发达的人会突然爆发出一种幻想、一项创新、一项发明等等。右脑是低耗高效工作区，右脑不需要很多能量就可以高速计算复杂的数学题，高速记忆、高质量记忆，具有过目不忘的本领，人的大量情绪行为也被右脑所控制。”</p>

<p>其中提到右脑是低耗高效区，也的确，我自己在学习中也发现，在学习物理数学等学科中，如果能充分的利用想象力，很多难题可以被轻松的解开，而如果一个接一个的进行逻辑推理只少也要思考半天，而即使最后推理出来了也不能很好的理解。难怪爱因斯坦曾说过“想象力比知识重要”，右脑才是真正充满潜能的大脑。爱因斯坦虽然是物理学家，但他却是使用右脑解决物理问题。 他解决物理问题大多数通过想象，爱因斯坦曾说过，在他从事的研究中，最困难的部分就是将想象到的东西转换成数学公式，这是一个很痛苦的过程。</p>

<p>此外，左脑的很多功能似乎都可以被计算机取代，尤其是即将出现的通用人工智能系统。所以创新能力，想象力才是日后最具竞争力的能力。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
