<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 核辐射 | Dreaming in Digital]]></title>
  <link href="http://evanhung.com/did2017/blog/categories/he-fu-she/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://evanhung.com/did2017/"/>
  <updated>2017-02-07T10:44:09+08:00</updated>
  <id>http://evanhung.com/did2017/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Evan Hung]]></name>
    <email><![CDATA[mail2evan@me.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[福岛核事故与长期危害]]></title>
    <link href="http://evanhung.com/did2017/blog/2017/02/04/the-fukushima-nuclear-accident/"/>
    <updated>2017-02-04T15:12:38+08:00</updated>
    <id>http://evanhung.com/did2017/blog/2017/02/04/the-fukushima-nuclear-accident</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/fukushima-tsunami.jpg" width="624" height="408" title="fukushima-tsunami.jpg" >
2012年日本福岛第一核电站四个反应堆中的三个发生氢爆炸，释放出大量的放射性污染物。 虽然这个事故已经过去了5年，但是污染还在持续。基于很多人对这些污染物的长期危害缺乏认识和研究，本文将尝试从几个方面去对其进行探讨和分析。<!-- more --></p>

<h2>污染物的成分与半衰期</h2>

<p><img class="center" src="/images/fukushima-fifth-anniversary.jpeg">
首先务必要了解什么是放射性污染物。<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nuclear_fission">由于核裂变会产生大量放射性同位素</a>，所以放射性污染物的成分也是五花八门。 但是比例最高的通常是3样：<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Radioactive_contamination">碘131（半衰期8天），铯134（半衰期2年）和铯137（半衰期30年）</a>. 取决于放射物浓度的强弱，通常放射性同位素需要经过10到20个半衰期才能达到安全的辐射水平，也就是说福岛许多被污染的地区需要至少300到600年才能恢复到相对安全的水平。</p>

<h2>被污染的区域</h2>

<p><img class="center" src="/images/im77g.jpg">
日本政府划分了以核电站为中心半径为30公里的区域为污染禁区。但实际上被污染的区域要大的多，<a href="http://kipuka.blog70.fc2.com/blog-entry-765.html">达到了以核电站为中心半径300公里的区域</a>。这个区域包括了东京和其周边的县，市。</p>

<p>在2016年3月，<a href="http://www.fairewinds.org/nuclear-energy-education/fukushima5">美国核工程师Arnold Gundersen前往日本福岛以及东京周边地区做了一个为期30天的调查和研究</a>。在他的报告中指出，东京郊区的每公斤土壤和灰尘中仍含有4000贝克的放射性铯137（若每秒有一个原子衰变，其放射性活度即为1贝克）。 而日本政府官方声明已经没有放射性危害的接近福岛的区域里的每公斤土壤仍含有30万贝克的放射性铯137。</p>

<p>福岛核事故也对海洋造成了大剂量的污染。据官方提供的数据，爆炸时产生的污染物的80%已被排入太平洋。由于融化的反应堆无法处理并深埋于地下，大量的污染物接触到了地下水，加上铯137可溶于水的特性，<a href="https://www.theguardian.com/environment/2016/apr/13/is-it-safe-to-dump-fukushima-waste-into-the-sea">每天有数百吨的放射性污水被持续的排入海洋</a>。</p>

<p>根据 ourradioactiveocean.org 的检测报告，<a href="http://ourradioactiveocean.org">每公斤的太平洋海水现已含有3贝克左右的铯137</a>。
<img class="center" src="/images/Fukushima-Contamination-Pacific-Ocean.jpg"></p>

<h2>核安全意识的匮乏</h2>

<p>许多人对放射性物质的危害缺乏了解，毕竟辐射是个看不见也摸不找的东西。由于类似铯137的放射性物质并不存在自然环境中，再加上人类利用核能也只有几十年的历史，这就成了自然而然的现象。在冷战时期，<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nuclear_weapons_testing">美国军方曾经常在内华达州的沙漠上空进行核爆实验</a>。很多游客慕名前往拉斯维加斯等地观看核爆，这项活动甚至出现在了很多拉斯维加斯酒店招揽顾客的广告里面。然而在接下来的几年中，该区域高发的癌症率使得美国政府意识到了核辐射的危害，并在1963年停止了高空核爆实验。</p>

<p><img class="center" src="/images/lasvagas.jpg"></p>

<p>直到今天，核辐射的长期危害仍没有统一的答案。在食品安全方面，各个国家的标准也不同。例如，<a href="http://bmfoodcoop.org.au/wp-content/uploads/2013/04/Japanese-Food-Safety-Report.pdf">美国允许食品中存在高达1200贝克每公斤的放射性物质，而德国只允许最高5贝克每公斤</a>。</p>

<h2>放射性物质的危害</h2>

<p>铯137为什么这么危险？原因就在于原子所蕴含的大量原子能。 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mass%E2%80%93energy_equivalence">根据爱因斯坦的被检验过无数次的质能转换公式e=mcc</a>, 物质所蕴含的能量是其重量的900亿倍（光速的平方）。根据这个公式，一粒沙子所蕴含的原子能若全部释放并转换成电能，然后以今天的电价卖给电网，则可以获得约2万美元的收入。可想而知即使原子释放小部分原子能也能对对人体造很大的伤害。</p>

<p><img class="center" src="/images/eeqmc2.jpg"></p>

<p>放射性同位素如铯137，由于其原子结构的不稳定性，会缓慢的以高能伽马射线的方式释放这种原子能，直到原子结构稳定为止。伽马射线由于其高能高频的特征，可以穿透大部分物质，包括人体。 若伽马射线射中细胞中的DNA则会对其造成一定的损伤。若损伤过大，并且细胞无法及时对其修复，则该细胞会有转变为癌细胞可能。</p>

<p>铯137的极强放射性可以由一个例子形象化的理解。若将一克左右铯137磨成细小的粉末并均匀的撒在地上，则可以严重污染7个天安门广场那么大的一块地（3.5平方公里），并且使其未来几百年都无法居住。</p>

<h2>关于辐射的一些误区</h2>

<p>有些人觉得对核辐射不需要小题大做，认为吃香蕉，坐飞机，甚至使用手机都会接受一定辐射，并不会有什么问题。 其实不然。首先要讨论的是辐射的种类。辐射分为好多种，常见的光和热都属于辐射，手机和电脑也会产生电磁辐射，但是他们都属于低能低频辐射，无法或者很难穿透皮肤，所以对细胞的影响也较小。吃香蕉和坐飞机会受到伽马辐射没错，但<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Background_radiation">他们属于背景辐射</a>，背景辐射有两个特点，第一个是剂量非常微小，第二个是半衰期非常短，通常只有几天，所以对人体无害。</p>

<p>此外如果只是接受外部的短暂的少量辐射，由于皮肤的保护，细胞的自我修复能力和免疫系统的清除癌细胞的能力，患癌几率并不会显著增加。 但是若将半衰期长的强放射性物质吸入肺中，或者吃入肚中，并进入身体血液循环，那么造成的危害就难以估计了。 因为如此一来，放射性物质会长期在体内释放辐射，尤其是对于半衰期长达30年的铯137来说。这会使得体内持续有大量癌细胞生成，患癌的概率也会大幅上升。</p>

<p>还有值得说明的一点是，<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bioaccumulation">放射性物质会在体内堆积</a>。也就是说如果多次摄入辐射量低但半衰期非常长的污染物，长期以往体内还是会积攒出超标的辐射并引发癌症。</p>

<h2>安全的底线在哪里</h2>

<p><img class="center" src="/images/11987_helen1_10-6-04.jpg">
究竟摄入多少贝克的铯137是安全？<a href="http://bmfoodcoop.org.au/wp-content/uploads/2013/04/Japanese-Food-Safety-Report.pdf">澳洲的一位名医 Dr. Helen Caldicott 给出了答案：零容忍</a>。 这也是也是本人比较赞同的标准。食品存在一定的放射性是没有问题的，只要是半衰期短，计量低的就可以。但食品不应该含有任何的类似铯137的强辐射污染物。</p>

<p>但是各国的食品检验机构只对食品做少量抽检，并且因为成本高很少做伽马射线频谱分析来确定食品是否含有铯137。</p>

<h2>海产与日本食品的风险</h2>

<p><img class="center" src="/images/japanese-fish-market-080804.jpg">
因为海洋已被污染，在生物性堆积作用下，食物链顶端的鱼体内都会含有浓度较高的铯137，尤其是迁移性很强的鱼, <a href="https://swfsc.noaa.gov/textblock.aspx?Division=FRD&amp;id=20593">如吞拿鱼</a>。 作物也会将土壤里的放射性物质浓缩到果实和茎叶中，所以福岛核电站为中心，<a href="http://nypost.com/2011/06/09/japans-green-tea-contaminated-with-radiation/">300公里范围内的种植的作物也会含有浓度较高的铯137</a>。 摄入这些食品会有较高的长期健康风险。</p>

<h2>日本政府的态度</h2>

<p>日本政府的态度无疑是让这场核危机的后果变得更加严重。 核事故爆发后，<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Japanese_reaction_to_Fukushima_Daiichi_nuclear_disaster">日本的媒体选择了沉默</a>。 信息的不透明使得很多日本人对事情的真相缺乏了解，只能依赖国外的媒体来获取一定的信息。</p>

<p>2012年4月，<a href="http://www.mhlw.go.jp/stf/houdou/2r9852000001558e-img/2r9852000001559v.pdf">日本政府悄然无息的将食品辐射安全值提升了20倍</a>，由之前的10贝克每公斤提升到200贝克每公斤。 根据维基解密曝光的邮件中显示，在这段时间里日本政府还与当时的国务卿希拉里签订协议，通过一定的政治互惠条件换取美国不对日本食品进行放射性检查，该协议目前还在生效状态。</p>

<p>2012年核岛危机发生后，<a href="http://cn.nikkei.com/politicsaeconomy/politicsasociety/2144-20120418.html">日本特意放宽了对中国游客的签证</a>，从而引发了中国游客大量涌入日本“爆买”的现象。严重怀疑日本政府此举的目的是为了稀释核辐射，并且卖出大量滞销的辐射食品。</p>

<p>最近日本政府还在考虑在<a href="http://www.japantimes.co.jp/news/2016/11/09/national/fukushima-eyed-baseball-softball-games-2020-olympics/">福岛举办2020奥林匹克运动会</a>来恢复该地区的名声。</p>

<p><img class="center" src="/images/japan-olympic.jpg" width="870" height="683" title="japan-olympic.jpg" ></p>

<h2>总结</h2>

<p>福岛核事故再一次的让人感受到污染和破坏环境是多麽的简单，而消除污染却是多麽的困难。时至今日，如果世界还在遵循过去那一套急躁，短视，并且利欲熏心的手段和心态对待环境，那么地球生态的毁灭只是时间问题。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
