<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 创新 | Dreaming in Digital]]></title>
  <link href="http://evanhung.com/did2017/blog/categories/chuang-xin/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://evanhung.com/did2017/"/>
  <updated>2017-02-04T13:46:49+08:00</updated>
  <id>http://evanhung.com/did2017/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Evan Hung]]></name>
    <email><![CDATA[mail2evan@me.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[左脑与右脑，文化和创新]]></title>
    <link href="http://evanhung.com/did2017/blog/2012/06/20/the-very-first-post/"/>
    <updated>2012-06-20T16:35:00+08:00</updated>
    <id>http://evanhung.com/did2017/blog/2012/06/20/the-very-first-post</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="center" src="/images/brain-creativity.jpg" width="626" height="626" title="brain-creativity.jpg" ></p>

<p>我最近思考了一些问题，其中一个问题是为什么中国人缺乏创新？经过一些粗略的研究，我发现这个问题涉及到大脑结构，工作，教育和社会文化这四个方面的问题。</p>

<h2>大脑结构：</h2>

<p>考古资料证明，人类大脑在进化的途中出现了分裂，分裂成了左右两个半脑。 不只是人类，大部分的动物的大脑都是由左右两个半脑形成，如大象，猫狗，麻雀等。 为何大脑要分裂成两个呢？因为在野外中生存的动物必须具备一个多任务能力才能更好的生存下来，那就是即能专注进食同时又能察觉周围的潜在危险。  能同时处理好这两件事情的动物就能生存下来，所以动物都进化出了左右两个半脑，其中右脑负责察觉环境中的变化，左脑负责做好眼前的事情。<!-- more --></p>

<p>因为大脑的这个特性，人的左右脑对待不同的事物都会有不同的反应。比如说面对思考如何做好一个工作，左脑会在细节，逻辑和具体流程等方面去思考，而右脑则会从大方向入手从宏观的角度思考。所以右脑是感性的，而左脑是理性的。 很显然，创新需要一个发达的右脑，因为创新并不是做好细节，逻辑和流程，而是变换大方向，是根本上的改变。 而一个成功的创新也是基于对当前大环境的思考，和对未来发展趋势的思考。而不是像左脑只具备一个狭窄的视野，只注重眼前的事物。</p>

<p>大部分中国人都是右利手，也就是主要使用右手来做事情，左撇子只占总人口的6%~8%，而西方国家左撇子占总人口20%~30%左右。由于右手连接了左脑，所以左脑受到了较多的锻炼。 由于有一个发达的左脑，所以中国人一旦知道怎么做一件事情，他们就会把它做的很好，直至登峰造极，无人出其右。但是由于他们右脑不发达，或者说不擅长使用右脑，所以他们不会宏观的思考，所以他们不会创造新事物，沦落到只能抄袭。但是在强大的左脑的帮助下他们可以抄的惟妙惟肖，甚至以假乱真。</p>

<h2>教育：</h2>

<p>在中国的教育系统中，数理化是排行最高的， 接下来是文学，最后才是艺术。 而数理化都是主要锻炼左脑的工具，注重细节，流程和逻辑等，所以除了右利手在锻炼左脑外，整个教育体系也让学生竞相锻炼左脑。而可以锻炼右脑的艺术，音乐，舞蹈等课则被完全忽略了。</p>

<p>而在中国人推崇的数理化的教学中，老师的教学方式也通常是死板的，生搬硬套的，公式化的，缺乏想象力的。然后学生在这种学习方式下，通过大量死记硬背，题海战术，不惜一切的准备高考。最终，右脑厉害的同学在高考取得一个高分后进入大学。</p>

<p>只可惜进入大学却不是美好的开始，国内的大学早就往产业化和官本位的方向发展了，说白了就是往钱和权的方向发展了。 学术的价值在大学中所剩无几，大部分的学生也都是在混日子，而这个现象不仅存在与国内的普通高校，就连中国数一数二的大学如北大也有类似的趋势。</p>

<p>最后结果就是很多人都在学着自己根本就不感兴趣的学科，毕业后做着更本不喜欢做的工作，右脑从来就没有被开发过，创新也在教育的途中就被扼杀了。</p>

<h2>工作：</h2>

<p>中国是个压力重重的社会，人均收入低，物价房价却高。经济压力和对金钱的崇拜似乎越演越烈，工作的目的似乎只是为了赚钱，且不说这种拜金主义导致的道德沦丧，它也会扼杀创新。</p>

<p>美国麻省理工大学曾做过一个实验，他们召集了一帮学生然后给他们一系列任务，这些任务包括记忆数字，解谜题还有包括投篮等体育项目。之后他们宣布，凡是那些在这些任务中表现还过得去的学生会给予小量金钱奖励，表现不错的学生给予中等的金钱奖励，表现最好的学生给予大量金钱奖励。  实验结束后他们发现，凡是那些简单的机械的任务，给的钱越多学生的表现越好。 而凡是需要认知能力才能完成的任务，金钱奖励却适得其反，奖励的越多，学生的表现越差。</p>

<p>这个结果让很多人都吃了一惊，但是有人认为其原因是因为这些奖励对富有的美国学生缺乏吸引力。于是这个实验又被多所大学包括卡内基梅陇大学和芝加哥大学等顶尖学府在世界各地，包括贫穷的地方如印度做实验。最后这个实验被做了一遍又一遍，但是结果却还是惊人的一致。</p>

<p>这个实验告诉我们对于涉及智力方面的工作，金钱奖励是没有用的。 员工只有认识到自己的工作是有价值的，能对社会产生贡献的，是自己真正想做的，是自发要去完成的，他们的大脑才会被充分利用到工作中去。 </p>

<p>而乔布斯就非常擅长这样激发员工，他将苹果公司企业文化塑造为“独一无二的”，“非同凡响的”“伟大的”“改变世界的”“做我们自己也想用的产品”的公司。他成功的激发了员工的创造力和创新能力，所以苹果也成为现在市值第一的，最赚钱的IT公司。</p>

<p>还有两个现象也说明了这个事实，一个是linux, 一个是维基百科。 LInux驱动着上千万家公司和银行的服务器系统，还有各种嵌入式设备，linux几乎无处不在，而这么成功的一个系统却是由志愿者开发的，这些志愿者都有着自己的工作，但是他们却愿意不收分文的为linux贡献代码。维基百科是世界上最大也是最好的百科全书，它上面的所有内容也都是由无数志愿者贡献的。</p>

<p>反观国内一些公司，不管是管理层还是员工，内心都是金钱至上，他们缺乏志向，总觉得是为别人打工，或者为钱打工，所以创新也很难出现。</p>

<h2>社会文化：</h2>

<p>创新不仅需要创新的头脑，还需要自信和勇气。 毕竟创新是提出新的东西，还没有被世界承认的东西，如果缺乏自信和勇气，即使有新的想法也会胎死腹中。 中国韩国和日本等亚洲国家非常善于抹杀其国民个性，要求少数服从多数，集体利益大于一切，不允许特立独行的人格出现。导致他们缺乏自信，勇气和独特的视角。所以他们不敢拿出新的东西，只能拿出大家都已经承认的东西， 于是乎就只能抄袭。</p>

<p>而美国人却反过来，他们崇尚个人英雄主义，崇尚与众不同。所以每个人都充满自信和勇气，不怕犯错，勇于创新。</p>

<p>最后，关于左脑和右脑我们应该崇尚哪一个？</p>

<p>很多人看到这个问题应该会觉得我们应该保持平衡，全方面发展。 但是我觉得人们应该崇尚于开发右脑，引用一下佩斯利左右脑分工理论中对右脑的描述”右脑是潜能激发区，右脑会突然在人类的精神生活的深层展现出迹象；右脑是创造力爆发区，右脑不但有神奇的记忆能力又有高速信息处理能力，右脑发达的人会突然爆发出一种幻想、一项创新、一项发明等等。右脑是低耗高效工作区，右脑不需要很多能量就可以高速计算复杂的数学题，高速记忆、高质量记忆，具有过目不忘的本领，人的大量情绪行为也被右脑所控制。”</p>

<p>其中提到右脑是低耗高效区，也的确，我自己在学习中也发现，在学习物理数学等学科中，如果能充分的利用想象力，很多难题可以被轻松的解开，而如果一个接一个的进行逻辑推理只少也要思考半天，而即使最后推理出来了也不能很好的理解。难怪爱因斯坦曾说过“想象力比知识重要”，右脑才是真正充满潜能的大脑。爱因斯坦虽然是物理学家，但他却是使用右脑解决物理问题。 他解决物理问题大多数通过想象，爱因斯坦曾说过，在他从事的研究中，最困难的部分就是将想象到的东西转换成数学公式，这是一个很痛苦的过程。</p>

<p>此外，左脑的很多功能似乎都可以被计算机取代，尤其是即将出现的通用人工智能系统。所以创新能力，想象力才是日后最具竞争力的能力。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
